\section{Arquitectura general}
Para el reconocimiento del habla basada en HMMs suele utilizarse la metáfora del \emph{canal ruidoso}; la intuición es tratar a la onda de audio como una versión \emph{ruidosa} de una cadena de palabras, es decir, una versión que atravesó un canal que distorsionó el texto haciendo dificultoso reconocer el original. 

La tarea, entonces, consiste en construir un modelo del canal que permita determinar cómo éste modificó la cadena y, por lo tanto, poder recuperarla. La base consiste en que si conociéramos cómo este canal distorsiona la fuente, podríamos determinar el texto correcto tomando cada posible oración del lenguaje, pasándola por el modelo del canal y comprobando qué tan bien se corresponde contra la salida. Finalmente, seleccionamos la fuente que tuvo mejor coincidencia, como nuestra cadena ``correcta''.

Para implementar este modelo necesitamos solucionar una serie de problemas. 
Primero, existe una dificultad técnica a resolver que consiste en obtener la información esencial de las grabaciones para luego poder entrenar y comparar modelos, a este proceso se lo conoce como \emph{Extracción de características principales}.

En segundo lugar, la cantidad de oraciones posibles en un lenguaje es inmanejable, por lo cual necesitamos algoritmos eficientes que no busquen sobre todas las posibilidades, sino que sólo consideren las que tienen buenas chances de coincidir con la entrada. A este problema se lo conoce como \emph{Problema de la Decodificación}.

Por otra parte, para elegir la oración que mejor coincida con la entrada, necesitaremos una métrica. Como se mencionó anteriormente, dada la variabilidad del habla, se utilizará un modelo estadístico para realizar estas comparaciones. Lo anterior implica  que el problema del reconocimiento del habla es un caso especial de inferencia Bayesiana y requiere combinar varios modelos probabilísticos para obtener una estimación completa de la probabilidad de una observación, dada una secuencia de candidatos posibles. 


En las siguientes secciones se detallará cada uno de estos problemas que presentan la base teórica que se aplica luego en la experimentación.